<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Essays in Programming</title>
    <description></description>
    <link>http://localhost:4000</link>
    
      
        <item>
          <title>무엇을 느꼈습니까? (0)</title>
          <description>&lt;h5 id=&quot;q&quot;&gt;Q.&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;어떤 상황이었나?&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;a&quot;&gt;A.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;다른 날보다 조금 더 피곤했다. 1부터 10까지 있고 평소 수치가 5라고 했을 때, 6.7이다. 저녁에 회사 동기들과 스터디가 있다는 걸 뒤늦게 알아차렸다. 스트레스 수치가 0.4 올라갔다. 집에 도착했다. 막 퇴근한 참이다. 늦었다. 22시다. 8월이라 등부터 엄지발가락까지 스며든 땀이 너무나 불쾌했다. 문 열리는 소리가 들리자 엄마가 나왔다. 엄만 피곤한 내 얼굴을 보더니 걱정스레 한 마디 했다. “눈 밑이 또 새까매졌네. 어디 좀 보자.” 엄마의 말이 끝나기가 무섭게 나는 “아!” 하는 짜증 가득한 소리를 냈다. 이어서 오른 어깨를 한 바퀴 휘둘렀다. 더 이상 다가오지 말라는 신호였다. 바로 샤워를 했다. 시원한 물이 몸에 닿았다. 아침부터 눅눅하게 달라붙어 이젠 퀘퀘한 냄새가 나는 땀이 조금씩 씻겨내려갔다. 나는 차분해졌다. 방금 전 짜증냈던 일이 생각이 났다. 더 좋게 말할 수 있었을 거란 생각이 들었다. 몸을 대충 닦고 나왔다. 이렇게 더운 여름엔 몸에 물기를 조금 남겨두는 편이 도움이 되기 때문이다. 엄마를 불렀다. 너무 피곤해서 지쳤기 때문에 다가오는 것에 거부감을 느껴 그렇게 행동한 것이라고, 사과를 했다. 내가 말하는 짜증을 엄만 처음엔 알아듣지 못하다가, 방금 전 오른 어깨를 휘두른 사실을 말하는 대목에서 이해했다. 엄만 내가 말한 것처럼 느끼지 않았다고 말했다. 나는 마저 사과를 했고, 볼 일을 위해 방에 들어갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 모든 일은 내가 집 문을 열고 나서 25분 안에 일어난 일이다.
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;q-1&quot;&gt;Q.&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;왜 그랬나?&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;a-1&quot;&gt;A.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;감정은 이성보다 본능에 훨씬 가까워 보인다. 감정은 늦은 새벽의 동해 고속도로 사고이며, 스스로를 태우면서까지 맹렬하게 떨어지는 유성이고, 그 무엇보다 빠른 찰나의 순간 빛을 발하는 섬광이다. 11층 아파트 높이만한 파도에 무자비하게 휩쓸리고 나서야 내가 물 위에서 한참이나 허우적 댔다는 것을 알아차릴 것이고, 스키를 타다 심하게 넘어졌을 땐 먼저 정신이 든 뒤 주변에 떨어져 있는 스키날을 발견하고 나서야 오른쪽 정강이 뼈에서 통증이 올라올 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;감정은 즉발적이다. 즉시 뛰쳐나오는 경향을 보인다. 이성이 개입할 공간은 많지 않다. 충분히 훈련된 사람조차 쉽지 않다. 시간을 되돌려 다시 내가 문을 열기 직전으로 돌아간다면 짜증을 내지 않았을거라 장담할 수 있는가? 이 글을 읽는 당신 역시 그렇게 할 수 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;감정은 즉발적이기 때문에, 안전망 역할을 한다. 내가 짜증을 낸 이유는 엄마에 대한 증오보다는 오히려 자기보호에 가깝다. “나는 지금 누굴 상대할 수 있는 힘이 남아있지 않다”는 메시지를 무의식적으로 만들어내는 것이다. 이성의 검토를 거치지 않고 외부로 나가는 것이다. 생각한다는 것은 에너지가 많이 드는 일이다. 어쩌면 “나는 지금 생각할 힘이 남아있지 않다”라는 메시지 또한 포함하고 있었는지도 모른다.
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;q-2&quot;&gt;Q.&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;어떻게 할 것인가?&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;a-2&quot;&gt;A.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;방법은 꽤 단순해 보인다. 무엇이 의미있는 일인지 정하는 것부터 출발할 수 있다. [왜 그랬나?]에 대한 대답은 [그 행동은 적절했다]라는 걸 말하고 있는 게 아니다. 관찰과 방향은 다르다. 분명 그 행동은 적절하지 못했다. 적절하지 못했다는 것은 그것이 올바른 길이 아니라는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올바른 길이란 무엇인가? 적어도 잘못된 길은 아닐 것이다. 잘못된 길은 가려내기 쉽다. 내가 그렇게 짜증낸 것은 확실히 나에게 좋은 일은 아니었다. 피곤하다는 메시지를 감추라는 뜻이 아니다. 표현이 부적절했다는 말이다. 올바른 의사소통이 가지는 힘은 스스로를 표현하는데 있어 매우 중요한 위치를 지닌다. 원하는 것을 항상 얻을 수 없기에, 원하는 것을 얻기 위해서는 분명하게 말해야 하기에, 방금 전 내가 즉발적, 충동적, 자기방어적으로 나왔던 표현들은 부적절하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 부적절한지에 대한 이유를 설명할 수 있다면, 어떻게 부적절한 행동을 줄일 지에 대해서도 말할  수 있다. 우선 언제 내가 부적절한 행동을 하는 지를 알아야 한다. 규칙을 무작정 세울 순 없다. 무언가의 위에 규칙이 세워져야 한다. 부적절한 규칙은 부적절한 행동보다 더 나쁘다. 이제 시물레이션을 할 차례다. 인간만이 할 수 있는 “생각”을 통해, 부적절한 상황을 마음껏 만들어본다. 부적절한 내 행동도 마음껏 그려본다. 그 속에서 나에게 어떤 대본을 줄 지 다양한 시나리오를 적용해본다. 끊임없는 토너먼트를 연다. 올바른 것이 무엇인지 가치 판단의 기준이 정해졌기 때문에, 승자가 가려진다. 최종 우승자가 다음 실제 상황에서의 응답 모델로 채택된다. 이후 끊임 없는 반복이다. 또 이 같은 글을 쓸 것이다. 가치 체계가 바뀔 것이다. 어제 승자였던 시나리오가 오늘은 패자가 될 것이다. 무한히 되풀이되는 콜로세움 속에서, 올바른 삶의 방향이 어떤 것인지 선명해질 것이다.&lt;/p&gt;

</description>
          <pubDate>2019-08-06T00:00:00+09:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/%EB%AC%B4%EC%97%87%EC%9D%84%EB%8A%90%EA%BC%88%EC%8A%B5%EB%8B%88%EA%B9%8C(0)</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%EB%AC%B4%EC%97%87%EC%9D%84%EB%8A%90%EA%BC%88%EC%8A%B5%EB%8B%88%EA%B9%8C(0)</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>나에게 진정으로 좋은 것</title>
          <description>&lt;p&gt;나에게 진정으로 좋은 것은 무엇일까&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무슨 일 인지 일요일 밤에 일찍 잠들었다. 내일이면 출근을 해야 한다는 사실이 애꿎은 시계한테 서운해서였고, 다시 일주일 조금 안 되는 시간을 기달려야 오늘 같은 시간이 내게 주어진다는 압박감이 들어서였고, 일요일 밤의 1초와 월요일 한 낮의 1초는 서로 다른 1초인 것처럼 행동하기도 했고, 억지로 눈을 떠 가며 그렇게 좋아하는 잠을 포기하면서 오늘의 얼마 남지 않은 자유를 만끽하겠다는 다짐을 기억하는 것처럼 이 세상에 존재하는 모든 유투브 영상을 다 보기라도 할 기세가 아직 남아있기도 했다. 이제는 이 모든 것이 지겨웠기 때문이었을까? 어떻게 이렇게 쉽고 편한 길이 지겨워 질 수가 있었겠는가. 그럼에도 별 다른 저항감 없이 일찍 눈을 감았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;몸은 그랬지만, 마음은 그렇게 쉽지 않았다. 오늘 하자고 나와 약속했던 것 중에, 굵직한 것들이 남아있었기 때문이었다. 가령, - 책 오브젝트 공부하기, - 요가 하기, - 글 쓰기, … 하나 같이 마음 먹고 다짐해서 해야하는 그런 것들만. 한 개만 있었다면 협상을 해 볼 수도 있었을텐데, 목록이 가져다주는 위압감이 나를 협상 테이블에 앉게 하지도 못했다. 마음은 그렇게, 불편한 상태로 잠이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아침이 되었고, 똑같이 알람 소리가 들렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;같은 방 매일 마주하는 상황이지만 소리는 다르게 들렸다. 무언가 몸이 개운했다. 다섯 번은 더 울리고 마지못해 알람 앱을 종료하는 루틴이 오늘은 일어나지 않았다. 밀린 일이 생각이 났다. 무엇을 먼저 해야할까. 요가를 하기로 했다. 시간이 그렇게 많지 않았던 탓에, 빠르게 했다. 개운했다. 샤워를 해도 기분이 좋았다. 출근 길이 무겁지 않았다. 지하철 카드 찍는 소리가 경쾌하게 들렸다. 8월 초 인데도 그렇게 덥지 않은 것처럼 느껴졌다. 회사에서 오늘 무엇을 해야하지 생각을 했는데, 부담스럽지 않았다. 월요일이지만 월요일 같지 않았다. 회사에서도 일이 싫지 않았다. 무의미하게 시간을 보내지 않았다. 계속 집중할 수 있었다. 내가 지금 하고 있는 것에 초점을 유지할 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;퇴근을 하고 집에 왔다. 평소보다 조금 늦었다. 배가 고팠다. 그러나 기력이 없지 않았다. 나는 퇴근하고 집에 들어서면 보통 아무것도 하기 싫어질 때가 많았다. 특히 야근을 하고 온 날이면 더욱 그랬다. 20분이면 하는 밥을 하기가 싫어 (여기선 몸이 아니라 마음이 문제다. 그냥 손가락 까딱하기가 싫어진다) 밖에서 먹고 오거나, 굶거나, 빵 같은 걸로 대충 때우거나 했다. 오늘은 기력이 있었고, 손가락을 까딱할 수 있었고, 밥을 해 먹을 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘은 달랐다. 오늘은 진짜 달랐다. 무엇이 달랐는지 생각해봤다. 일찍 잤다. 조금 일찍 일어났다. 요가를 했다. 그게 전부인가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새로운 이유 같은 건 떠오르지 않았다. 항상 생각한 것들이었다. 무언가 고쳐야 할 점을 떠올렸을 때, 항상 상위권에 있었던 것들이다. “스스로를 도와줘야할 사람처럼 대하라”라고 할때, 내가 나한테 할 수 있는 말들 이었다. “일찍 자라”, “일찍 일어나라”, “운동을 해라”, “기력을 아껴라”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;갑작스레 무언가 떠올랐다. 나한테 정말 좋은 것들을 했기 때문이지 않았을까, 하는 생각. 나에게 정말 좋은 것은 무엇인가? 확실히 내가 원하는 것은 아닐 것이다. 내가 원하는 것은 운동하기, 일찍 자기 같은 것들이 아니다. 오히려 그 반대다. 늦게 자기다. 지쳐 눈이 저절로 감길 때까지 핸드폰을 부여잡기다. 의식적으로 잠에 들려고 하지 않기다. 유투브 하나만 더 보기다. 다섯 번째 알람이 울릴 때까지 스누즈 버튼을 누르기다. 요가는 내일 해도 괜찮다고 생각하기다. 밥 대신 라면 먹기다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;진정으로 나에게 좋은 일을 했을 때 어떤 일이 일어나는가? 나에게 정말 좋은 것을 하지 못하는 이유를 말할 수 있는가? 대답으로는 충분하지 않다. 여태 내가 나에게 진정으로 좋은 일을 하지 않았던 이유는, 이 같은 물음에 대답은 할 수 있어도 온 몸으로 느끼지 못했기 때문이라는 생각이 들었다. 단순한 생각과, 온전히 몸으로 느끼는 것은 엄청난 간극이 존재하기 때문이다. 누구나 우연한 계기로 이를 느껴볼 수 있다면, 적어도 먼 발치에서라도 엿볼 수만 있다면 스스로를 도와줘야할 사람처럼 대할 수 있는 길이 열릴 것이다. 오늘은 그런 날이었고, 진정으로 나에게 좋은 일을 했을 때 어떤 일이 일어나는지 들여다 볼 수 있는 기회였다. 미래를 보았다. 어렵지만 의미있는 길로 향하는 문이 눈 앞에 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이제 나는 나에게 진정으로 좋은 것이 무엇인지, 최소한 몇 가지는 알아냈다. 나라는 사람은 매우 까다로워서 매일 같이 나에게 좋은 것만 할 수는 없다는 사실을 알고 있다. 가끔은 라면도 먹어야 할 것이고, 때로는 유투브를 보다 잠이 들어도 괜찮다고 달래줘야 하는 것도 알고 있다. 그럼에도 좋은 것, 나에게 진정으로 좋은 것을 더 발견할 수 있는 전초기지가 세워졌다. 나는 이 곳에서 온전한 나를 발견하고 나를 아끼고 나를 위해 무엇이 더 좋은 것인지 살펴볼 수 있을 것이다. 그리고 궁극적으로 내가 누구인가에 대한 답 또한 구할 수 있을 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2019-08-06T00:00:00+09:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/%EB%82%98%EC%97%90%EA%B2%8C%EC%A7%84%EC%A0%95%EC%9C%BC%EB%A1%9C%EC%A2%8B%EC%9D%80%EA%B2%83</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%EB%82%98%EC%97%90%EA%B2%8C%EC%A7%84%EC%A0%95%EC%9C%BC%EB%A1%9C%EC%A2%8B%EC%9D%80%EA%B2%83</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>운이 좋다</title>
          <description>&lt;h4 id=&quot;1&quot;&gt;1&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;난 운이 좋았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;집안, 외모, 학교, 직장, 그렇게 모난 곳 없이 그렇다고 특별히 잘난 것도 없이 남들만큼 하는 대로 남들만큼 필요한 대로 그렇게 특별한 굴곡 없이 이뤄냈다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“으레 삶이라면 이래야 한다” 라는 교과서라도 있었던 걸까? 무엇을 위한 달리기인지 중요하지 않았기 때문에, 눈앞에 놓인 허들을 넘는 것에 집중했다. 대학에 들어가기 위해 수학을 영어를 공부했고, 취업을 위해 인적성과 면접을 준비했다. 누가 정해주지 않았는데도, 그렇게 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;힘들지 않았다는 게 아니다. 더 잘하지 못하는 아쉬운 마음이 하루에도 몇 번이고 나를 괴롭혔다. 언제는, 내가 해내야만 했던 것들에 대한 무게감이 나를 짓눌러 지칠 때도 많았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다만 그때는 목표가 있었고 방향이 확실했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지금 나는 어디로 가고 있는 걸까.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2&quot;&gt;2&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;핵심은 궁극적인 목표 없이 여기까지 왔다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 “운이 좋다”라고 표현한 것은 이 때문이다. 진정으로 내가 그렇게 하는 것이 옳다고 생각해서 무언가를 했던 적은 없다. 아니, 정확히는 “대학에 반드시 가야 하는가” 따위의 질문조차 하지 않았다. 누군가 필요하다니까 공부했고, 학생이라면, 취준생이라면, 당연히 그렇게 하는 것이 옳다고 생각했다. 왜? 다들 그랬으니까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러나 사람은 목표가 있을 때 방향을 정할 수 있고, 방향이 정해져야 움직일 수 있다. 나에게 있어 목표란 치열하게 고민하고 쟁취하여 얻어낸 어떤 것이 아니었다. 더 큰 문제는 그런 과정이 중요하다는 생각조차 하지 못했다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이는 동기랑은 또 다르다. 나는 소프트웨어 공학을 좋아한다. 이는 분명하다. 여러 진로의 갈림길 중에서 내가 선택한 하나의 길이고, 여전히 유효하다.
그러나 그것이 내가 도달하려는 어떤 지점이 될 수는 없다. 
내가 좋아하고 재미있게 느끼지만, 그 자체를 목표로 잡고 그곳을 향해 움직일 수는 없다는 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;때문에 혼란스럽다. &lt;br /&gt;
어디로 가야 할 지 모르겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;회사에 출근해 일하고 있을 때면, 나쁘지 않다. 여전히 내가 좋아하는 일이고 재미있고 배울 것도 넘친다. 그러나 무언가, 무언가, 수동적인 느낌이 든다. 내가 스스로 가치를 만들어 낸다기보다는, 회사가 정한 가치에 따라 필요한 것들을 만드는 느낌.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;부품 같은.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3&quot;&gt;3&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;그래, 가치. &lt;br /&gt; 
가치가 있다는 말은 의미가 있다는 뜻이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;의미가 있다는 뜻은 사물을 죽은 대상으로 바라보지 않고, 내 삶의 무대 위에서 재해석을 한다는 뜻이다. 재해석의 과정을 통해 의미를 발견하고 방향을 설정하고 앞으로 나아갈 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그것이 진정한 가치고 그것이 의미 있는 길이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 공허함을 느끼는 것은 이러한 과정 없이 외부의 가치를 무분별하게 내면화하려 했기 때문일 것이다. 치열하게 고민하지 않았기 때문일 것이다. 아무 고민 없이 대학에 가려 했기 때문일 것이다. 복잡한 것은 덮어두려 했기 때문일 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한때는 그것이 돈이었다. &lt;br /&gt;
경제적 자립이 내 목표였고 이를 위해선 돈을 벌어야 했다. 
그러나 약 반년간 주니어 개발자로 지내온 지금, 돈은 나에게 궁극적인 가치가 되지 못한다는 것이 자명해졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
비로소 나에게 물어볼 &lt;strong&gt;질문&lt;/strong&gt;들이 생겼다:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;나에게 진정한 가치는 무엇인가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;어떻게 이룰 수 있는가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;해야 하는 것은 무엇인가?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;질문은 더 늘어날 수도, 더 줄어들 수도 있다. &lt;br /&gt;
1번 질문에 대한 답을 하더라도, 2번 질문에 대해 “왜 반드시 이뤄야만 하느냐”며 거부감을 내비칠 수도 있을 것이다. “왜 하필 다른 사람이 아닌 내가 해야 하느냐”며 3번 질문 자체를 부정할 수도 있을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러나 이 모든 질문은 “진정한 가치”에 대한 1번 질문에 답하는 과정에서 해결될 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4&quot;&gt;4&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;쉽게 답할 수는 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;답을 써 내려 가면서도, 지웠다 다시 쓰기를 수 없이 반복할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러나 그 과정에서 삶의 의미를 발견하고, 방향을 끊임없이 정제해 나가면서 궁극적으로 스스로 옳다고 생각하는 것을 행동하며 살아갈 수 있을 것이라 믿는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;더는 운에 맡기지 말자.&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2019-07-29T00:00:00+09:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/%EC%9A%B4%EC%9D%B4%EC%A2%8B%EB%8B%A4</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%EC%9A%B4%EC%9D%B4%EC%A2%8B%EB%8B%A4</guid>
        </item>
      
    
  </channel>
</rss>
